% \subsection{}

В связи с перечисленными недостатками первой теории текучести, появилась вторая теория, разработанная Губером (1904), Мизесом (1913) и Генки (1921). По этой теории "любая частица металлического тела переходит из упругого в пластическое состояние, когда интенсивность напряжений достигает величины, равной напряжению текучести при линейном напряженном состоянии, с учетом температурно-скоростных условий деформации и её величины":
\begin{equation}
	\bar{\sigma}_i = \frac1{\sqrt{2}} \sqrt{(\sigma_x - \sigma_y)^2 + (\sigma_y - \sigma_z)^2 + (\sigma_z - \sigma_x)^2 + 6(\tau_{xy}^2 + \tau_{yz}^2 + \tau_{zx}^2)} = \sigma_S
	\label{eq:9_45}
\end{equation}
% TODO: fix
или в главных напряжениях:
\begin{equation}
	\bar{\sigma}_i = \frac{1}{\sqrt2} \sqrt{(\sigma_x - \sigma_y)^2 + (\sigma_x - \sigma_y)^2 + (\sigma_x - \sigma_y)^2} = \sigma_S
	\label{eq:9_45'}
\end{equation}

С учетом формулы (9.20) условие (\ref{eq:9_45}) можно записать и через интенсивность касательных напряжений:
\begin{equation*}
	T = \frac{\sigma_S}{\sqrt3}
\end{equation*}

При чистом сдвиге $(\tau_{xy})_{max} = \tau_S$, остальные напряжения равны нулю, следовательно, при наличии ПД $T = (\tau_{xy})_{max} = \tau_S$. Тогда из (\ref{eq:9_45}) получаем связь между $\tau_S$ и $\sigma_S$:
\begin{equation}
	\tau_S = \frac{\sigma_S}{\sqrt3} \approx 0.577 \sigma_S
\end{equation}

Это отношение значительно лучше согласуется с экспериментами, чем условие по Треска--Сен-Венану.

Условие Губера и др. можно толковать и энергетически. При линейном напряженном состоянии энергия упругого формоизменения, согласно формуле (9.40), в момент начала ПД достигает величины
\begin{equation}
	A_\Phi = \frac{\sigma_S^2}{6 G} = \frac{\sigma_S^2 (1 + \nu)}{3 E}
	\label{eq:9_46}
\end{equation}

Переход из упругого в упруго-пластичное состояние происходит тогда, когда потенциальная энергия деформации, направленная на изменение формы, достигает того же значения при одноосной деформации.

\paragraph{Частные случаи условия текучести.} Многие инженерные задачи теории обработки давлением и других разделов ТКМ сводятся к частным случаям применения условия текучести.

Рассмотрим, например, плоское деформированное состояние по осям $x$, $z$ ($\varepsilon_y = 0$; $\gamma_{xy} = \gamma_{yx} = 0$; $\tau_{xy} = \tau	_{yx} = 0$). Учитывая, что при ПД $\nu = 0.5$, получим из (9.32):
\begin{equation}
	\sigma_y = \frac{\sigma_x + \sigma_z}{2}
\end{equation}

Подставляя это выражение в (\ref{eq:9_45}), находим
\begin{equation*}
	\frac{1}{\sqrt2} \sqrt{\left( \sigma_x - \frac{\sigma_x + \sigma_z}{2} \right)^2 + \left( \frac{\sigma_x + \sigma_z}{2} \right)^2 + (\sigma_z - \sigma_x)^2 + 6 \tau_{xz}^2} = \sigma_S
\end{equation*}
или после преобразований:
\begin{equation}
	\sqrt{(\sigma_z - \sigma_x)^2 + 4 \tau_{xz}^2} = \frac2{\sqrt3} \sigma_S
	\label{eq:9_47}
\end{equation}

Аналогичную формулу можно получить через главные напряжения, т.е. из формулы (\ref{eq:9_45'}), учитывая, что $\sigma_2 = (\sigma_1 + \sigma_3)/2$, $\sigma_1 > \sigma_3$:
\begin{equation}
	\sqrt{(\sigma_1 - \sigma_3)^2} = \frac2{\sqrt3} \sigma_S
	\label{eq:9_48}
\end{equation}
или
\begin{equation*}
	\sigma_1 - \sigma_3 = \frac2{\sqrt3} \approx 1.155 \sigma_S
\end{equation*}

В общем случае пространственного деформирования напряжение может принимать различные значения в пределах $\sigma_1 \geq \sigma_2 \geq \sigma_3$. Крайними условиями являются $\sigma_2 = \sigma_1$ и $\sigma_2 = \sigma_3$. Подставляя их в условие (\ref{eq:9_45'}) получаем
\begin{equation*}
	\sigma_1 - \sigma_3 = \sigma_S
\end{equation*}

Тогда при произвольном соотношении между $\sigma_1$, $\sigma_2$, $\sigma_3$ уравнение пластичности можно представить в следующем простом виде:
\begin{equation}
	\sigma_1 - \sigma_3 = \beta \sigma_S
	\label{eq:9_49}
\end{equation}
где $1.155 \geq \beta \geq 1$. Коэффициент $\beta$ отражает влияние среднего напряжения $\sigma_2$. На практике чаще пользуются именно условием (\ref{eq:9_49}), поскольку оно проще, чем (\ref{eq:9_45'}).

Рассмотрим теперь плоское напряженное состояние ($\sigma_y = 0$ или $\sigma_2 = 0$; $\tau_{xy} = \tau_{yz} = 0$). Тогда условие (\ref{eq:9_45'}) принимает вид
\begin{equation*}
	\sqrt{(\sigma_1 - \sigma_3)^2 - \sigma_1 \sigma_3} = \sigma_S
\end{equation*}

Условие текучести (\ref{eq:9_49}) также может быть применено для плоского напряженного состояния. Для этого необходимо знать, какое из напряжений является средним, принимая во внимание и $\sigma_2$, хотя оно равно нулю. Если $\sigma_1 < 0$, $\sigma_3 < 0$, $\sigma_1 > \sigma_3$, то $\sigma_2 = 0$ будет максимальным, $\sigma_1$ -- средним, а $\sigma_3$ -- минимальным, и уравнение (\ref{eq:9_49}) запишется в виде
\begin{equation*}
	- \sigma_3 = \beta \sigma_S
\end{equation*}

Для случая $\sigma_1 > 0$, $\sigma_3 > 0$ и $\sigma_1 > \sigma_3$, $\sigma_2 = 0$ -- минимальное напряжение и принимает вид
\begin{equation*}
	\sigma_1 = \beta \sigma_S
\end{equation*}

Наконец, если $\sigma_1$ и $\sigma_3$ имеют разные знаки, то $\sigma_2 = 0$ -- среднее напряжение. В этом случае имеем
\begin{equation*}
	\sigma_1 - \sigma_3 = \beta \sigma_S
\end{equation*}

Уравнение пластичности (\ref{eq:9_49}) позволяет установить влияние съемы напряженного состояния на усилие деформирования.

\subsubsection{Элементы механики ползучести}

Связь между параметрами процесса (напряжения, деформации, скорости деформаций, температура, время) находят обычно экспериментальным путем, однако можно получить аналитические зависимости. Для одномерной ползучести существует несколько теорий: старения, течения, упрочнения.

Теория упрочнения в большей степени согласуется с экспериментом, чем другие. В ней принимается, что скорость деформации ползучести определяется напряжением и накопленной деформацией. Связь между этими величинами при одноосной деформации дается степенной зависимостью, аналогичной (9.3), но включающей также и функцию деформации:
\begin{equation}
	\xi_\text{п} = B_1 \sigma^\beta \varepsilon_\text{п}^{-\alpha}
	\label{eq:9_50}
\end{equation}
где $B_1$, $\beta$, $\alpha$ -- величины, зависящие от $T$ и определяемые аппроксимацией опытных данных при допущении, что кривые ползучести подобны.

Из (\ref{eq:9_50}) имеем
\begin{equation*}
	\varepsilon_\text{п}^\alpha \frac{d\varepsilon_\text{п}}{d\tau} = B_1 \sigma^\beta
\end{equation*}

Интегрируя это уравнение, находим:
\begin{equation*}
	\varepsilon_\text{п} = \left( (\alpha + 1) \int\limits_0^\tau B_1 \sigma^\beta(\tau) d\tau \right)^{\frac{1}{\alpha + 1}} + \varepsilon_0
\end{equation*}
где $\varepsilon_0$ -- начальная упругая или упругопластическая деформация.

Например, для теории старения принимают, что между напряжениями и деформациями в заданный момент времени существуют такие же зависимости, что и в теории пластичности, т.е. выполняется система уравнений (9.41) при заданных $G'(\tau)$ (или $E'(\tau)$). Таким образом, время в эти уравнения входит как параметр. Временной интервал разбивают на $n$ частей, внутри каждой части $E'$ или $G'$ считают постоянными. Затем по ним находят $\xi(\tau)$.

\subsubsection{Граничные и начальные условия}

Для решения задач теории пластичности, необходимо обозначить граничные условия, т.е. условия на границах очага деформации. Эти условия определяются контактом деформируемого тела с обрабатывающей средой (инструментом, жидкостью, газом). Эти условия могут быть двух видов: условия, заданные в напряжениях или условия, заданные в деформациях. 

В первом случае задают значения напряжений на поверхности, они могут быть нормальными и касательными. Обычно касательные напряжения возникают из-за трения между рабочей средой и обрабатываемым материалом. Чаще всего нормальные наряжения сжимаюшие. Например, в случае сухого контактного трения:
\begin{equation}
	\tau = \sqrt{\tau_{xz}^2 + \tau_{yz}^2} = \mu \sigma_{z|z=0}
\end{equation}
где...
\begin{equation}
	\tau = \sqrt{\tau_{xz}^2 + \tau_{yz}^2} = fp
\end{equation}
где .... Если трение жидксотное, например, о смазку, то
\begin{equation}
	% TODO
	\tau = \mu_c
\end{equation}
где...

Во втором случае задают отностиельные перемещения в виде компонент перемещения:
\begin{equation}
	(U_x)_S = U_x(x, y, z, \tau)_S...
\end{equation}
т.е. они могут зависеть от трех координат трех точек поверххности и вреемени. В частном случае.... 

Для расчетов необходимо также давать начальные условия, т.е. параметры среды для начала процесса деформирования. Чаще всего эти условия задаются нулевыми, т.к. до начала обработки материал не напряжен.


\subsection{Инженерные методы решения задач теории обработки металлов давлением}

\subsubsection{Формулировка задачи расчета напряжений и деформаций твердого тела}

В процессе обработки заготовки образуется очаг деформации ограниченный свободными поверхностями..... Основной задачей расчета является определение усилия деформирования $P$.  И из задачи рассчета напряжения и деформации в объеме найдены нормальные $\sigma_\text{п}$ и касательные напряжения на поверхности, то для элемента поверхности ..........

Пусть движение инструмента нарпавлено по оси $z$. Тогда
\begin{equation}
	dP_z = - (\sigma_\text{п} dS \cos\alpha + \tau_\text{п} dS \sin\alpha)
\end{equation}
где....Таким образом,
\begin{equation}
	P_z
\end{equation}

Интегрируя это уравнение по поверхности контакта, получим значение усилия $P$ в направлении движения инструмента
\begin{equation}
	P_z = - \int\limits_0^{S_z} \sigma_\text{п} dS_z - \int\limits_0^{S_x} \tau_\text{п} dS_z
\end{equation}

Поскольку решение уравнения (12) чревычайно сложная задача, практически во всех случаях её упрощают. Часть напряжений бывает равная нулю, например, донородная деформация, равномерная деформация, и т.д. Иногда возможна замена дифференциальных величин пропорциональными соотношениями.

\subsubsection{Метод линий скольжения (линий сеток)}

Во многих случаях после холодной ПД материала в его поперечном сечении и на поерхности визуально наблюдаются т.н. \emph{линии скольжения}. Они совпадают с линиями действия максимальных касательных напряжений. Линии скольжения используются для определения напряжений деформации при плоском деформирванном состоянии.

\subsubsection{Метод совместного решения приближенных уравнений равновесия и пластичности}

....

Метод простой, но с недостатками.

\subsection{Сверхпластичность. Деформирование материалов в условиях сверхпластичности}

% TODO: самостоятельно

\subsection{Расчет напряжений и деформаций при сварке}

Основными причинами возникновения напряжений и деформаций в изделиях при термической сварке являются затрудненное расширение металла при нагреве и затрудненное сжатие при охлаждении, а также объемно-структурные превращения в материале при нагреве и охлаждении. В теории сварочных напряжений и деформаций оси координат располгают как на рис. 9.39: оси $x$ вдоль оси шва, ось $y$ поперек шва в плоскости пластины, ось $z$ поперек шва в направлении толщины.

Различают следующие виды деформаций:. ...
\begin{equation}
	\begin{cases}
		\varepsilon = \\
		\gamma = 
	\end{cases}
\end{equation}

Если перед 

Напряжения при сварке бывают от внешних нагрузок (внешние напряжения) и собственные, которые существуют и при отсутствии внешних сил. В зависимости от причины, их вызвавшей, собственные напряжения подразделяют на вызванные: деформациями при сборке, монтаже, правке; нервыномерным нагревом деталей; структурными и фазовыми превращениями, сопровождающимися неравномерным изменением объема тела. собственные напряжения также делятся на временые, существующие во время выполнения операции и остаточные, сохраняющиеся длительное время после окончания процесса.

Расчеты сварочных напряжений и деформаций производят приближенными методами. Рассмотрим расчетно-графический метод, разработанный Г.А. Николаевым.

Принимаются следующие допущения:
\begin{enumerate}
	\item При сварке достигается предельное температурное состояние;
	\item Возникающие напряжения одноосные, попрерчные сечения, не искривляются (теория плоских сечений);
	\item Принимается модель идеального упругопластического тела (рис. 9.31а) ри не зависящем от температуры модуле упругости $E$.
\end{enumerate}

Рассмотрим только определение продольных деформаций и напряжений $\sigma_\text{н}$ при сварке двух пластин встык при их полной ширине $2b$. Согласно (9.59), при нагреве собственные деформации равны
\begin{equation}
	\varepsilon_\text{упр} + \varepsilon_\text{нл} = \varepsilon_\text{н} + \varepsilon_T = \varepsilon_\text{н} - \alpha T
\end{equation}

............

При остывании пластина сокращает свою длину, т.к. происходит линейная усадка. Вначале происходит релаксация и снятие упругих деформаций.

............

возникают остаточные напряжения растяжения, а по бокам -- напряжения сжатия. 

Остаточные напряжения деформации могут возникать, т.к. пластины нагреваются неравномерно не только в продольном, но и в поперечном сечении. 

...однако при наличии, например, пересечения швов, сложной конструкции изделия и других концентраторов напряжения, остаточные деформации могут достигать десятки процентов и могут приводить к образованию трещин и разрушению конструкций.

Как видно из анализа, основной причиной образования деформаций является нагрев. Чем меньше теплопроводность и больше плотность металла, тем меньше будет "растекаться" тепло и тем меньше будет деформаций.

Если шов имеет эксцентриситет

\begin{equation}
	q_\text{п} = \frac{Q}{v_\text{с}}
\end{equation}

Чем меньше погонная энергия, тем тоньше шов и тем меньше нагрев боковых слоев.

\subsection{Напряжения и деформации при пайке}

Основными причинами возникновения остаточных напряжений и деформаций при пайке являются: неравномерный нагрев и разница ТКЛР материала, а также внешние силы. Если исключить внешние силы, то остается только. Неравномерный нагрев можно практически исключить, нагревая....?

При пайке двух одинаковых материалов, если ТКЛР припоя отличеется от ТКЛР деатлей $\alpha_\text{д}$, то в припое возникнут продольные остаточноые упругопластические деформации и напряжения: сжатия, если $\alpha_\text{п} < \alpha_\text{д}$, растяжения, если $\alpha_\text{п} > \alpha_\text{д}$. Соотвенственно в близлежащих к припою слоях возникнут упругие деформации и напряжения обратного знака. В результате детали получат остаточные перемещения -- их длина станет более или менее первоначальной. Однако продольная деформация узла будет, очевидно, незнакчительной, т.к. толщина припоя намного меньше толщины металла.

.... Одновременно возникают компенсирующие сжимающие напряжения. Деталь 2 должна иметь $\alpha$ меньший, чем деталь 1.

\subsection{Напряжения и деформации при литье}

Остаточные наряжения и деформации при литье возникают в результате затруденной усадки при охлаждении в литейной форме. Торможение может быть механическим (из-за трения материала о стенки формы), термическим (различны скорости охлаждения разных частей отливки), фазового (различны скорости протекания фазовых, или объемно-структурных, преварщений в разных частях отливки).

Допущения:
\begin{enumerate}
	\item обе части отливки достигают температуры начала линейной усадки одновременно;
	\item до температуры критической материал деформируется только пластически
	\item сплав переходит в упругое состояние
	\item ТКЛР сплава не зависит от T
\end{enumerate}